%!TEX root = memoria.tex
\chapter{Introducción}

Ferretería Ravera es una pyme familiar administrada por su tercera generación. 
Comercializa más de 10.000 (diez mil) productos en sus diferentes categorías (construcción, pinturas,
cerraduras, herramientas, gasfitería y electricidad). A partir del año 2010 la empresa comenzó su operación
en el sistema de compras públicas, ofertando parte de su catálogo de productos en el portal de compras 
administrado por \emph{ChileCompra}. 

Como indica en su sitio web, \emph{ChileCompra} dispone públicamente de bases de datos e información íntegra de las licitaciones y órdenes de compra que efectúan los 850 organismos públicos que transan en la plataforma Mercado Público. 
Esto para el desarrollo de aplicaciones que solucionen necesidades específicas de compradores y proveedores 
públicos a nivel ciudadano y de negocios. Técnicamente esto se traduce en una Interfaz de Programación de 
Aplicaciones (\emph{API}) (\cite{racia_code_2018}) que expone información sobre Licitaciones, Ordenes 
de Compra, Organismos Públicos y Proveedores.

Para utilizar está información, en el año 2016, la empresa desarrolló internamente, utilizando metodología ágil de desarrollo 
de software, un prototipo funcional para monitorear su participación en el mercado local, seguir de cerca a sus principales 
competidores y detectar oportunidades para ofertar nuevos productos en el portal.

Luego de 3 años, el presente estudio busca evaluar el impacto de la herramienta en la gestión comercial de la empresa
y entender cómo puede aportar en la gestión de un modelo de negocio innovador y moderno (The Business Model Canvas). Además se evalúa cualitativa y cuantitativamente el uso y adopción de la herramienta por parte de sus usuarios finales.





